---
title: 삼각함수의 각 변환
date: 2025-04-03
tags:
  - ASTC
---
![[ASTC.webp|400]]

>[!Tip] 각 변환 공식 
>1. 각을 $\frac{\pi}{2} \times n \pm \theta$ 꼴로 바꾼다. (단, $n$은 정수이고 $\theta$는 예각이라 가정한다.)
>2. $\frac{\pi}{2} \times n \pm \theta$이 몇 사분면의 각이냐에 따라 삼각함수를 변환한다.
>3. $n$이 짝수이면 삼각함수를 변환하지 않고, $n$이 홀수이면 삼각함수를 변환($\sin \to \cos$, $\cos \to \sin$, $\tan \to \cot$)한다.
>4. $\theta$의 부호와 관계없이 반드시 양의 부호로 변환한다.

## 삼각함수의 각 변환 공식
1. $\sin(120^\circ) = \sin(90^\circ \times 1+ 30^\circ) = \cos(30^\circ) = \frac{\sqrt{3}}{2}$
2. $\sin(120^\circ) = \sin(90^\circ \times 2 - 60^\circ) = \sin(60^\circ) = \frac{\sqrt3}{2}$
3. $\cos(120^\circ) = \cos(90^\circ \times 1 + 30^\circ) = -\cos(60^\circ) = -\frac{1}{2}$
4. $\cos(120^\circ) = \cos(90^\circ \times 2 - 60^\circ) = -\cos(60^\circ) = -\frac{1}{2}$
5. $\tan(150^\circ) = \tan(90^\circ \times 1 + 60^\circ) = -\cot(60^\circ) = -\frac{1}{\sqrt{3}}$
6. $\sin(210^\circ) = \sin(90^\circ \times 1 + 120^\circ) = \cos(120^\circ) = -\frac{1}{2}$

## 예제

1. $\sin(\frac{\pi}{2} + \theta) = \cos\theta$
2. $\sin(\frac{\pi}{2} - \theta) = \cos\theta$  
3. $\cos(\frac{\pi}{2} + \theta) = -\sin\theta$  
4. $\cos(\frac{\pi}{2} - \theta) = \sin\theta$  
5. $\tan(\frac{\pi}{2} + \theta) = -\cot\theta$  
6. $\tan(\frac{\pi}{2} - \theta) = \cot\theta$  
7. $\sin(\pi + \theta) = -\sin\theta$  
8. $\sin(\pi - \theta) = \sin\theta$  
9. $\cos(\pi + \theta) = -\cos\theta$  
10. $\cos(\pi - \theta) = -\cos\theta$  
11. $\tan(\pi + \theta) = \tan\theta$  
12. $\tan(\pi - \theta) = -\tan\theta$  
13. $\sin(\frac{3\pi}{2} + \theta) = -\cos\theta$  
14. $\sin(\frac{3\pi}{2} - \theta) = -\cos\theta$  
15. $\cos(\frac{3\pi}{2} + \theta) = -\sin\theta$  
16. $\cos(\frac{3\pi}{2} - \theta) = \sin\theta$  
17. $\tan(\frac{3\pi}{2} + \theta) = \cot\theta$  
18. $\tan(\frac{3\pi}{2} - \theta) = -\cot\theta$  
19. $\sin(2\pi + \theta) = \sin\theta$  
20. $\sin(2\pi - \theta) = -\sin\theta$  
21. $\cos(2\pi + \theta) = \cos\theta$  
22. $\cos(2\pi - \theta) = \cos\theta$  
23. $\tan(2\pi + \theta) = \tan\theta$  
24. $\tan(2\pi - \theta) = -\tan\theta$  
25. $\sin(-\frac{\pi}{2} + \theta) = -\cos\theta$  
26. $\sin(-\frac{\pi}{2} - \theta) = -\cos\theta$  
27. $\cos(-\frac{\pi}{2} + \theta) = \sin\theta$  
28. $\cos(-\frac{\pi}{2} - \theta) = -\sin\theta$  
29. $\tan(-\frac{\pi}{2} + \theta) = -\cot\theta$  
30. $\tan(-\frac{\pi}{2} - \theta) = \cot\theta$  
31. $\sin(-\pi + \theta) = -\sin\theta$  
32. $\sin(-\pi - \theta) = -\sin\theta$  
33. $\cos(-\pi + \theta) = -\cos\theta$  
34. $\cos(-\pi - \theta) = -\cos\theta$  
35. $\tan(-\pi + \theta) = \tan\theta$  
36. $\tan(-\pi - \theta) = \tan\theta$  
37. $\sin(-\frac{3\pi}{2} + \theta) = \cos\theta$  
38. $\sin(-\frac{3\pi}{2} - \theta) = \cos\theta$  
39. $\cos(-\frac{3\pi}{2} + \theta) = -\sin\theta$  
40. $\cos(-\frac{3\pi}{2} - \theta) = \sin\theta$  
41. $\tan(-\frac{3\pi}{2} + \theta) = -\cot\theta$  
42. $\tan(-\frac{3\pi}{2} - \theta) = \cot\theta$  
43. $\sin(-2\pi + \theta) = -\sin\theta$  
44. $\sin(-2\pi - \theta) = -\sin\theta$  
45. $\cos(-2\pi + \theta) = \cos\theta$  
46. $\cos(-2\pi - \theta) = \cos\theta$  
47. $\tan(-2\pi + \theta) = -\tan\theta$  
48. $\tan(-2\pi - \theta) = -\tan\theta$  

