---
title: 수열의 귀납적 정의(Recursive Definition of a Sequence)
date: 2025-06-12
tags:
---
## 수열의 귀납적 정의

수열을 정의하는 방법에는 일반항 $a_n$을 직접 식으로 나타내는 방법 외에, 처음 몇 개의 항과 이웃하는 항들 사이의 관계를 이용하여 정의하는 방법이 있습니다. 이러한 방법을 수열의 귀납적 정의라고 합니다.

수열 $\{a_n\}$을 귀납적으로 정의하기 위해서는 다음 두 가지 조건이 반드시 필요합니다.

> 1.  첫째항 $a_1$의 값 (또는 경우에 따라 처음 몇 개의 항)
> 2.  이웃하는 두 항 $a_n$과 $a_{n+1}$ 사이의 관계식

이 두 조건이 주어지면, 점화식에 $n=1, 2, 3, \cdots$을 차례로 대입하여 수열의 모든 항을 순서대로 알아낼 수 있습니다.

## 귀납적 정의로부터 일반항 찾기

귀납적 정의 자체로는 수열의 항들을 직접적으로 찾을 수 있지만, 때로는 이 정의를 통해 일반항을 찾는 것이 유용할 수 있습니다. 

### 등차수열

$$
\begin{align*}
a_{n+1} - a_n = d &\Longleftrightarrow a_{n+1} = a_n + d\\
&\Longleftrightarrow a_{n+1} - a_n =  a_{n+2} - a_{n+1} \\
&\Longleftrightarrow 2a_{n+1} = a_n + a_{n+2}\\
&\Longleftrightarrow a_{n+1} = \frac{a_n + a_{n+2}}{2}
\end{align*}
$$

만약 수열이 $a_{n+1} = a_n + d$ 라는 규칙을 따른다고 합시다. 이 규칙은 다음 항은 바로 전 항에 항상 $d$를 더해서 얻는다는 의미입니다. 일반항 $a_n$을 찾기 위해 $n$에 $1, 2, 3, \cdots$을 차례로 넣어 어떤 패턴이 나타나는지 살펴보겠습니다.

$$
\begin{align*}
a_2 &= a_1 + d \\
a_3 &= a_2 + d = (a_1 + d) + d = a_1 + 2d \\
a_4 &= a_3 + d = (a_1 + 2d) + d = a_1 + 3d \\
a_5 &= a_4 + d = (a_1 + 3d) + d = a_1 + 4d \\
\end{align*}
$$

$a_n$을 구할 때, $a_1$에 $d$를 $(n-1)$번 더하게 됩니다. 이 과정을 통해 우리는 다음과 같은 일반항을 직접 유도할 수 있습니다.

$$
a_n = a_1 + (n-1)d
$$

### 등비수열

$$
\begin{align*}
a_{n+1} = ra_n&\Longleftrightarrow \frac{{a_{n+1}}}{{a_n}}= r\\
&\Longleftrightarrow \frac{{a_{n+1}}}{{a_{n}}} = \frac{{a_{n+2}}}{{a_{n+1}}} \\
&\Longleftrightarrow a_{n+1}^2 = a_n \cdot a_{n+2} \\
&\Longleftrightarrow a_{n+1} = \pm \sqrt{a_n \cdot a_{n+2}}\\
\end{align*}
$$

수열이 $a_{n+1} = a_n \cdot r$ 이라는 규칙을 따른다고 합시다. 다음 항이 이전 항에 $r$을 곱해서 만들어진다는 의미입니다. 위와 같이 $n$에 숫자를 차례로 넣어보겠습니다.

$$
\begin{align*}
a_2 &= a_1 \cdot r \\
a_3 &= a_2 \cdot r = (a_1 \cdot r) \cdot r = a_1 \cdot r^2 \\
a_4 &= a_3 \cdot r = (a_1 \cdot r^2) \cdot r = a_1 \cdot r^3 \\
a_5 &= a_4 \cdot r = (a_1 \cdot r^3) \cdot r = a_1 \cdot r^4 \\
\end{align*}
$$

$a_n$을 구할 때, $a_1$에 공비 $r$을 $(n-1)$번 곱하게 됩니다. 따라서 일반항은 다음과 같이 유도됩니다.

$$
a_n = a_1 \cdot r^{n-1}
$$

### 조화수열

$$
\begin{align*}
\frac{1}{a_{n+1}} - \frac{1}{a_n} = d &\Longleftrightarrow \frac{1}{a_{n+1}} = \frac{1}{a_n} + d \\
&\Longleftrightarrow \frac{1}{a_{n+1}} - \frac{1}{a_n} = \frac{1}{a_{n+2}} - \frac{1}{a_{n+1}} \\
&\Longleftrightarrow \frac{2}{a_{n+1}} = \frac{1}{a_n} + \frac{1}{a_{n+2}} \\
&\Longleftrightarrow a_{n+1} = \frac{2a_n a_{n+2}}{a_n + a_{n+2}}
\end{align*}
$$

조화수열은 **수열의 역수가 등차수열**인 경우를 말합니다. 새로운 수열 $\{b_n\}$을 $b_n = \frac{1}{a_n}$ 이라고 정의해 봅시다. 즉, 원래 수열의 모든 항을 역수로 바꾼 것입니다.

$$
b_{n+1} - b_n = d

$$

수열 $\{b_n\}$은 공차가 $d$인 등차수열입니다. $\{b_n\}$의 첫째항은 $b_1 = \frac{1}{a_1}$ 이므로, $\{b_n\}$의 일반항은 다음과 같습니다.

$$
b_n = b_1 + (n-1)d = \frac{1}{a_1} + (n-1)d

$$

우리가 진짜 원하는 것은 $a_n$이므로, 위에서 구한 $b_n$을 다시 뒤집어 주면 됩니다.

$$
a_n = \frac{1}{b_n} = \frac{1}{\frac{1}{a_1} + (n-1)d}
$$

### $a_{n+1} = a_n + f(n)$꼴로 정의된 수열

수열이 $a_{n+1} = a_n + f(n)$이라는 규칙을 따르는 경우(a.k.a. 계차수열)를 생각해 봅시다. 이 규칙은 다음 항이 이전 항에 일정한 수가 아닌, 항의 번호 $n$에 따라 변하는 값 $f(n)$을 더해서 만들어진다는 의미입니다. 이 수열의 일반항을 구하기 위해, 등차수열에서 했던 것과 비슷한 방법을 사용해 보겠습니다.

규칙을 나타내는 식의 $n$ 자리에 $1, 2, 3, \dots, n-1$을 차례대로 대입하여 아래와 같이 나열합니다.

$$
\begin{align*}
a_2 &= a_1 + f(1) \\
a_3 &= a_2 + f(2) \\
a_4 &= a_3 + f(3) \\
&\vdots \\
a_n &= a_{n-1} + f(n-1)
\end{align*}
$$

위 식을 변끼리 더하면, 좌변과 우변에 공통으로 있는 항들($a_2, a_3, \dots, a_{n-1}$)이 양쪽에서 똑같이 소거됩니다. 

$$
\begin{array}{rll}
   \cancel{a_2} &= a_1 + f(1) \\
   \cancel{a_3} &= \cancel{a_2} + f(2) \\
   \cancel{a_4} &= \cancel{a_3} + f(3) \\
               &\vdots \\
+ \quad a_n   &= \cancel{a_{n-1}} + f(n-1) \\
\hline
   a_n         &= a_1 + f(1) + f(2) + \dots + f(n-1) \\
\end{array}
$$

그러면 좌변에는 $a_n$만 남고, 우변에는 $a_1$과 $f(n)$들의 합만 남게 됩니다. 따라서 일반항은 다음과 같이 유도됩니다.

$$
\begin{align*}
a_n &= a_1 + f(1) + f(2) + \dots + f(n-1)\\
 &= a_1 + \sum_{k=1}^{n-1} f(k) \quad (\text{단, } n \ge 2)
\end{align*}
$$

### $a_{n+1} = a_n f(n)$ 꼴로 정의된 수열

수열이 $a_{n+1} = a_n f(n)$이라는 규칙을 따르는(a.k.a. 계비수열) 경우를 생각해 봅시다. 이 규칙은 다음 항이 이전 항에 일정한 수가 아닌, 항의 번호 $n$에 따라 변하는 값 $f(n)$을 곱해서 만들어진다는 의미입니다. 이 수열의 일반항을 구하기 위해, 등비수열에서 했던 것과 비슷한 방법을 사용해 보겠습니다.

규칙을 나타내는 식의 $n$ 자리에 $1, 2, 3, \dots, n-1$을 차례대로 대입하여 아래와 같이 나열합니다.

$$
\begin{align*}
a_2 &= a_1 f(1) \\
a_3 &= a_2 f(2) \\
a_4 &= a_3 f(3) \\
&\vdots \\
a_n &= a_{n-1} f(n-1)
\end{align*}
$$

위 식을 변끼리 곱하면, 좌변과 우변에 공통으로 있는 항들($a_2, a_3, \dots, a_{n-1}$)이 양쪽에서 똑같이 약분되어 사라집니다.

$$
\begin{array}{rll}
   \cancel{a_2} &= a_1 \cdot f(1) \\
   \cancel{a_3} &= \cancel{a_2} \cdot f(2) \\
   \cancel{a_4} &= \cancel{a_3} \cdot f(3) \\
               &\vdots \\
\times \quad a_n   &= \cancel{a_{n-1}} \cdot f(n-1) \\
\hline
   a_n         &= a_1 \cdot f(1) \cdot f(2) \cdot \dots \cdot f(n-1) \\
\end{array}
$$

그러면 좌변에는 $a_n$만 남고, 우변에는 $a_1$과 $f(n)$들의 곱만 남게 됩니다. 따라서 일반항은 다음과 같이 유도됩니다.

$$
\begin{align*}
a_n &= a_1 \cdot f(1) \cdot f(2) \cdot \dots \cdot f(n-1) \\
 &= a_1 \cdot \prod_{k=1}^{n-1} f(k) \quad (\text{단, } n \ge 2)
\end{align*}
$$

### $a_{n+1} = pa_n + q$ 꼴로 정의된 수열 ($p \ne 1, q \ne 0$)

이 형태의 규칙은 등차수열과 등비수열의 특징을 모두 가지고 있어 조금 더 복잡합니다. 일반항을 구하는 대표적인 두 가지 방법이 있습니다.

#### 방법 1: $a_{n+1} - \alpha = p(a_n - \alpha)$ 꼴로 변형

첫번째 방법은 우리가 이미 아는 등비수열 형태로 바꾸는 것입니다. 즉, $a_{n+1} = pa_n + q$를 적절한 상수 $\alpha$를 찾아 $a_{n+1} - \alpha = p(a_n - \alpha)$ 꼴로 변형하는 것입니다. 이렇게 하면 $\{a_n - \alpha\}$라는 새로운 수열이 간단한 등비수열이 되어 일반항을 쉽게 구할 수 있습니다.

먼저 목표 형태인 $a_{n+1} - \alpha = p(a_n - \alpha)$를 전개하여 원래 식 $a_{n+1} = pa_n + q$와 비교합니다.

$$
a_{n+1} = pa_n - p\alpha + \alpha

$$

두 식이 완전히 같아지려면 상수항 부분이 일치해야 합니다. 이로부터 $\alpha$ 값을 유도할 수 있습니다.[^1]

$$
\begin{align*}
q &= -p\alpha + \alpha \\
\Rightarrow \quad q &= (1-p)\alpha \\
\Rightarrow \quad \alpha &= \frac{q}{1-p}
\end{align*}
$$

위에서 구한 $\alpha$를 이용하면, $b_n = a_n - \alpha$ 라는 새로운 수열을 생각할 수 있습니다. 이 수열 $\{b_n\}$은 $b_{n+1} = p \cdot b_n$ 을 만족하므로, 첫째항이 $b_1 = a_1 - \alpha$이고 공비가 $p$인 등비수열입니다. 이제 등비수열의 일반항 공식을 이용하여 $a_n$을 구할 수 있습니다.

$$
\begin{align*}
& b_n = b_1 \cdot p^{n-1} \\
\Rightarrow \quad& a_n - \alpha = (a_1 - \alpha)p^{n-1} \\
\Rightarrow \quad& a_n = \alpha + (a_1 - \alpha)p^{n-1}
\end{align*}
$$
#### 방법 2: 계차수열을 이용한 풀이

두번째 방법은 원래 규칙의 $n$ 자리에 $n+1$을 대입한 새로운 식을 만든 뒤, 두 식의 차를 이용하여 상수 $q$를 소거하는 것입니다. 이를 통해 $\{a_{n+1}-a_n\}$이 간단한 등비수열이 됨을 보이고, 최종적으로 $a_n$을 유도합니다.

원래 규칙과, 그 다음 항에 대한 규칙을 나란히 놓고 변끼리 빼서 $q$를 소거합니다.

$$
\begin{array}{rcrcr}
  & a_{n+2} & = & p a_{n+1} & + q \\
- & a_{n+1} & = & p a_n & + q \\
\hline
  & a_{n+2}-a_{n+1} & = & p(a_{n+1}-a_n)
\end{array}
$$

위 결과는 계차수열 $b_n = a_{n+1} - a_n$이 첫째항이 $b_1=a_2-a_1$이고 공비가 $p$인 등비수열임을 의미합니다. 따라서 $b_n$의 일반항은 $b_n = (a_2-a_1)p^{n-1}$ 입니다. 우리가 최종적으로 원하는 $a_n$은 첫째항 $a_1$에 계차수열 $b_k$를 $k=1$부터 $n-1$까지 더한 값이므로, 등비수열 합 공식을 적용하여 다음과 같이 유도할 수 있습니다.

$$
\begin{align*}
a_n &= a_1 + \sum_{k=1}^{n-1} b_k \\
    &= a_1 + \sum_{k=1}^{n-1} (a_2-a_1)p^{k-1} \\
    &= a_1 + (a_2-a_1) \sum_{k=1}^{n-1} p^{k-1} \\
    &= a_1 + (a_2-a_1) \left( \frac{p^{n-1}-1}{p-1} \right)
\end{align*}
$$
### $pa_{n+2} + qa_{n+1} + ra_n = 0$ 꼴로 정의된 수열 ($p+q+r=0$)

이 형태는 세 개의 연속된 항에 대한 규칙이지만, 계수의 합이 $0$이 되는 특별한 조건($p+q+r=0$) 덕분에 간단한 형태로 변형할 수 있습니다. 핵심 전략은 계수 사이의 관계를 이용해 식을 조작하여, 계차수열 $\{a_{n+1}-a_n\}$이 등비수열임을 밝혀내는 것입니다.

주어진 조건 $p+q+r=0$을 이용하여 계수 $q$를 $q=-p-r$로 바꾸어 원래 식에 대입하고 정리합니다.

$$
\begin{align*}
&pa_{n+2} + qa_{n+1} + ra_n = 0 \\
\Rightarrow \quad &pa_{n+2} + (-p-r)a_{n+1} + ra_n = 0 \\
\Rightarrow \quad &pa_{n+2} - pa_{n+1} - ra_{n+1} + ra_n = 0 \\
\Rightarrow \quad &p(a_{n+2} - a_{n+1}) = r(a_{n+1} - a_n) \\
\Rightarrow \quad &a_{n+2} - a_{n+1} = \frac{r}{p}(a_{n+1} - a_n)
\end{align*}
$$

위 결과는 계차수열 $b_n = a_{n+1} - a_n$이 첫째항이 $b_1 = a_2 - a_1$이고 공비가 $\frac{r}{p}$인 등비수열임을 의미합니다. 따라서 $b_n$의 일반항은 $b_n = (a_2 - a_1)\left(\frac{r}{p}\right)^{n-1}$ 입니다. 

$$
\begin{array}{rll}
   \cancel{a_2}-a_1 &= a_2-a_1 \\
   \cancel{a_3}-\cancel{a_2} &= (a_2-a_1)\left(\frac{r}{p}\right)^1 \\
   \cancel{a_4}-\cancel{a_3} &= (a_2-a_1)\left(\frac{r}{p}\right)^2 \\
   &\vdots \\
+ \quad a_n - \cancel{a_{n-1}} &= (a_2-a_1)\left(\frac{r}{p}\right)^{n-2} \\
\hline
   a_n-a_1 &= (a_2-a_1)\left\{1+\left(\frac{r}{p}\right)^1+\left(\frac{r}{p}\right)^2+\dots+\left(\frac{r}{p}\right)^{n-2}\right\} \\
\therefore \quad a_n &= a_1 + (a_2-a_1)\sum_{k=1}^{n-1}\left(\frac{r}{p}\right)^{k-1}
\end{array}
$$

우리가 최종적으로 원하는 $a_n$은 첫째항 $a_1$에 계차수열 $b_k$를 $k=1$부터 $n-1$까지 더한 값이므로, 등비수열 합 공식을 적용하여 다음과 같이 유도할 수 있습니다.

$$
a_n = a_1 + (a_2-a_1) \left( \frac{ \left(\frac{r}{p}\right)^{n-1} - 1 }{ \frac{r}{p} - 1 } \right)
$$

### $a_{n+1} = \frac{ra_n}{pa_n + q}$ 꼴로 정의된 수열

분수 형태의 복잡한 규칙처럼 보이지만, 이 문제의 해결책은 양변에 역수를 취하는 것입니다. 이 방법은 조화수열의 일반항을 구할 때와 마찬가지로, 복잡한 식을 우리가 이미 해결 방법을 아는 선형적인 형태($b_{n+1} = Ab_n + B$)로 바꾸어 줍니다.

주어진 규칙의 양변에 역수를 취하여 식을 정리합니다.

$$
\begin{align*}
\frac{1}{a_{n+1}} &= \frac{pa_n + q}{ra_n} \\
               &= \frac{pa_n}{ra_n} + \frac{q}{ra_n} \\
               &= \frac{p}{r} + \frac{q}{r} \cdot \frac{1}{a_n}
\end{align*}
$$

이제 $b_n = \frac{1}{a_n}$로 치환하면, 위 식은 $b_{n+1} = \frac{q}{r} b_n + \frac{p}{r}$ 라는 새로운 규칙으로 바뀝니다. 이것은 이전에 다룬 $a_{n+1} = pa_n + q$ 꼴의 규칙과 정확히 일치하므로, 해당 풀이법을 적용하여 수열 $\{b_n\}$의 일반항을 구한 뒤, 그 역수를 취해 $a_n$을 찾을 수 있습니다.(단, $b_1=\frac{1}{a_1}$)

$$
\begin{align*}
&b_n = \alpha + (b_1 - \alpha)A^{n-1} \\
\Rightarrow \quad &\frac{1}{a_n} = \frac{p}{r-q} + \left(\frac{1}{a_1} - \frac{p}{r-q}\right)\left(\frac{q}{r}\right)^{n-1} \\
\Rightarrow \quad &a_n = \frac{1}{\frac{p}{r-q} + \left(\frac{1}{a_1} - \frac{p}{r-q}\right)\left(\frac{q}{r}\right)^{n-1}}
\end{align*}
$$

## 예제

다음과 같이 정의된 수열 $\{a_n\}$의 일반항 $a_n$을 구하시오. (단, $n=1, 2, 3, \dots$)

1. $a_1=-2,  a_{n+1}=a_n+4$[^2]
2. $a_1=5, a_{n+1}=-2a_n$[^3]
3. $a_1=\frac{1}{7}, \frac{1}{a_{n+1}}=\frac{1}{a_n}-2$[^4]
4. $a_1=3, a_{n+1}=a_n+2n$[^5]
5. $a_1=1, a_{n+1}=2a_n+3$[^6]
6. $a_1=6, a_{n+1}=\frac{1}{2}a_n - 1$[^7]
7. $a_1=1, \ a_2=2, 3a_{n+2}-5a_{n+1}+2a_n=0$[^8]
8. $a_1=\frac{1}{2}, a_{n+1}=\frac{a_n}{3a_n+1}$[^9]

[^1]: $a_n$이 $\alpha$로 수렴한다고 가정하면, $\alpha = p \alpha +q$라는 식을 얻을 수 있습니다. 이를 정리하면 $\alpha = \frac{q}{1-p}$가 됩니다. 단, 이때 $p \ne 1$이어야 합니다.
[^2]: $a_n = 4n-6$
[^3]: $a_n = 5(-2)^{n-1}$
[^4]: $a_n = \frac{1}{9-2n}$
[^5]: $a_n = n^2-n+3$
[^6]: $a_n = 2^{n+1}-3$
[^7]: $a_n = 2^{4-n}-2$
[^8]: $a_n = 4-3\left(\frac{2}{3}\right)^{n-1}$
[^9]: $a_n = \frac{1}{3n-1}$