---
title: 순열과 조합
date: 2025-02-07
tags:
  - 사건
  - 개
  - 사건
  - 개
---
## 합의 법칙

### 사건과 경우의 수
실험이나 관찰에 의하여 나타나는 결과를 사건이라 하고, 사건이 일어날 수 있는 경우의 가지 수를 경우의 수라 한다.

### 합의 법칙
두 사건 $A$, $B$가 동시에 일어나지 않을 때, 사건 $A$, $B$가 일어나는 경우의 수가 각각 $m$, $n$이면 사건 $A$ 또는 사건 $B$가 일어나는 경우의 수는 $m+n$이다.

> 두 사건 $A$, $B$가 동시에 일어나는 경우의 수가 $l$이면 사건 $A$ 또는 사건 $B$가 일어나는 경우의 수는 $m+n-l$이다.


## 곱의 법칙
두 사건 $A$, $B$에 대하여 사건 $A$가 일어나는 경우의 수가 $m$이고, 그 각각에 대하여 사건 $B$가 일어나는 경우의 수가 $n$일 때, 두 사건 $A$, $B$가 잇달아 일어나는 경우의 수는 $m \times n$이다.

## 순열
서로 다른 $n$개에서 $r$ $(0<r\le n)$개를 택하여 일렬로 나열하는 것을 $n$개에서 $r$개를 택하는 순열이라 하고, 이 순열의 수를 기호로 ${}_nP_r$와 같이 나타낸다.

>${}_nP_r$의 $n$은 서로 다른 것의 개수, $r$은 택하는 것의 개수, $P$는 순열을 뜻하는 permutation의 첫 글자이다.
### 순열의 수
서로 다른 $n$개에서 $r$ $(0 < r\le n)$개를 택하는 순열의 수는
$$
{}_nP_r = n(n-1)(n-2)\cdots(n-r+1)
$$
${}_nP_r$는 $n$에서 시작하여 1씩 작아지는 자연수를 차례대로 $r$개 곱한 것이다.
### $n$의 계승
1부터 $n$까지의 자연수를 차례대로 곱한 것을 $n$의 **계승**이라 하며, 이것을 기호로 $n!$과 같이 나타낸다. 즉
$$
n! = n(n-1)(n-2)\cdots 3 \cdot 2 \cdot 1
$$
$n!$은 'n 팩토리얼(factorial)'이라 읽기도 한다.

### $n!$을 이용한 순열의 수
1. ${}_nP_n = n!$, ${}_nP_0 = 1$, $0! = 1$
2. ${}_nP_r = \frac{n!}{(n-r)!}$ (단, $0 \le r \le n$)

## 조합
서로 다른 $n$개에서 **순서를 생각하지 않고** $r$ $(0<r\le n)$개를 택하는 것을 $n$개에서 $r$개를 택하는 조합이라 하고, 이 조합의 수를 기호로 ${}_nC_r$와 같이 나타낸다.

$${}_nC_r = \frac{{}_nP_r}{r!} = \frac{n!}{r!(n-r)!}$$

>${}_nC_r$의 $n$은 서로 다른 것의 개수, $r$은 택하는 것의 개수, $C$는 조합을 뜻하는 combination의 첫 글자이다.

### 조합의 수
1. ${}_nC_n = 1$, ${}_nC_0 = 1$
2. ${}_nC_r = {}_nC_{n-r}$ (단, $0 \le r \le n$)
3. ${}_nC_r = {}_{n-1}C_{r-1} + {}_{n-1}C_r$ (단, $1 \le r < n$)

$$
\begin{align*}
{}_{n-1}C_{r-1} + {}_{n-1}C_r &= \frac{(n-1)!}{(r-1)! \{(n-1)-(r-1)\}!} + \frac{(n-1)!}{r! \{(n-1)-r\}!}\\
&= \frac{(n-1)!}{(r-1)!(n-r)!} + \frac{(n-1)!}{r!(n-r-1)!}\\
&= \frac{(n-1)!}{(r-1)!(n-r-1)!} \left( \frac{1}{n-r} + \frac{1}{r} \right)\\
&= \frac{(n-1)!}{(r-1)!(n-r-1)!} \cdot\frac{n}{(n-r)r}\\
&= \frac{n!}{r!(n-r)!} = {}_nC_r
\end{align*}
$$

> 1. 서로 다른 $n$개에서 $r$개를 뽑는 조합의 수는 $n$개에서 뽑지 않은 $(n-r)$개를 택하는 조합의 수와 같으므로 ${}_nC_r = {}_nC_{n-r}$ 가 성립한다. 따라서 ${}_nC_r$의 값을 구할 때, $r > n-r$인 경우 ${}_nC_r = {}_nC_{n-r}$임을 이용하면 간단히 계산할 수 있다.
> 2. ${}_nC_r =$ (특정한 한 개를 뽑고 나머지 $(n-1)$개 중에서 $(r-1)$개를 뽑는 조합의 수) + (특정한 한 개를 제외하고 나머지 $(n-1)$개 중에서 $r$개를 뽑는 조합의 수)$= {}_{n-1}C_{r-1} + {}_{n-1}C_r$
